<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--
    Marcare un testo plain text di circa 3000 caratteri a piacere.
    - Inserire prologo XML
    - Marcare la struttura usando gli elementi fi qui descritti in particolare marcare tutti i paragrafi
      usando <p> e la struttura editoriale usando <div>
    - Verificare che sia ben formato con xmllint
    - Salvare il file XML su github 
-->

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Il gatto, uno dei migliori amici dell'uomo.</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Focus.it</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    Parti di un articolo sul gatto pubblicato sul sito Focus.it.
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head>Il gatto, uno dei migliori amici dell'uomo.</head>
            <div>
                <p>
                    Dolce ma riservato, intelligente ma non obbediente, autonomo ma bisognoso di cure e di affetto, 
                    ama la casa ma anche stare fuori. Domestico ma anche selvatico.
                    Forse per questo spesso non lo capiamo, così continuano a girare sul piccolo felino, 
                    dicerie e luoghi comuni che non hanno fondamento scientifico, ecco perché...
                </p>

                <p>
                    Solitario e schivo in natura, il gatto (Felis catus) in casa ama la compagnia.
                    Ma anche quando vive per strada nelle nostre città, crea colonie in cui condivide 
                    il territorio con altri suoi simili. Un comportamento che probabilmente ha imparato 
                    vivendo a contatto con l'uomo.
                </p>

            </div>
    
            <div>
                <head>È solitario</head>

                <p>
                    Il gatto, <foreign xml:lang="latino">Felis catus</foreign>, viene definito un animale solitario dagli etologi, gli studiosi del comportamento animale. 
                    Questo significa che per sopravvivere non ha bisogno di stare in società, cioè in un gruppo organizzato. Insomma, il 
                    gatto selvatico (parente stretto del nostro micio di casa) caccia e vive da solo. A parte il momento dell’accoppiamento. 
                    Ma questo, anche in natura, vale soprattutto per i maschi, perché la gatta ha invece dei lunghi periodi di socialità: 
                    quali la nascita, l’allevamento e l’educazione dei piccoli.
                </p>

                <p>
                    I gatti che abitano in città invece, maschi e femmine, vivono in colonie e tra loro hanno rapporti diversificati di 
                    amicizia, indifferenza, antipatia, proprio come avviene tra gli esseri umani. Le gatte inoltre, allevano e custodiscono 
                    insieme i loro piccoli, in una sorta di asilo nido.
                </p>

                <p>
                    Il gatto ha quindi bisogno di socialità, di rapporti e di affetto. Per questo se ne parla come di un animale di tipo 
                    “relazionale” (ossia bisognoso di rapportarsi agli altri).
                </p>

                <p>
                    Ci sono naturalmente differenze anche tra loro: esistono gatti più o meno estroversi e più o meno interessati ai 
                    propri simili e agli esseri umani. Un po’ dipende dall’”indole” ma molto deriva dalle esperienze che hanno fatto nei 
                    primi tempi di vita. In particolare i primi due mesi sono fondamentali, ma in realtà il gatto impara fino al primo anno 
                    di vita, quando diventa “maggiorenne”, un giovane adulto. Se in questa fase ha avuto delle buone esperienze, sarà più 
                    disponibile a situazioni nuove. Viceversa sarà più “scontroso” e timoroso.
                </p>

                <p>
                    Ma ci sono anche differenze tra gli esseri umani: alcune persone sono più capaci di relazionarsi ai gatti. Non 
                    dimentichiamo che è sempre un rapporto a due.
                </p>
            </div>
            <div>
                <head>Fa le fusa quando è contento</head>

                <p>
                    Il gatto fa le fusa per comunicare uno stato di benessere, di soddisfazione, è vero. Si tratta di un comportamento 
                    precocissimo, i micini già da neonati con le fusa dicono alla madre di stare bene, e la gatta contraccambia, in un 
                    concerto di “ron ron”. Questo sistema di comunicazione infantile permane per tutta la vita, il gatto quando è contento 
                    fa le fusa, che non sono sempre uguali, hanno sfumature e vibrazioni diverse a seconda degli individui e delle situazioni.
                </p>
    
                <p>
                    Gli amanti dei gatti e gli studiosi ipotizzano che alle fusa sia collegato un rilascio di endorfine, molecole 
                    organiche che producono una sensazione di benessere. Una sorta di antidolorifico naturale. Che comunque non esclude 
                    assolutamente l’uso di farmaci contro il dolore, prescritti dal veterinario.
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>